鄭立：狼人——你要怎樣做好一隻狼？

有看過這專欄早期的文章，應該有聽過說，狼人原本就是一個社會學的實驗。實驗目標就是找出到底少數的秘密組織成員，能否控制一大群沒有資訊的人，做出有害他們的行為。說穿了，村子就是一個團體，一群人，而狼就是這個團體裡的間諜，因為狼的目標和其他村民是相反的。

所以，做一隻狼，其實就是做間諜。假設你在現實中已經是某些組織的間諜，那很可能你不需要看這文章，因為你已經懂得怎樣玩了。如果你並不是的話，你可以了解到，市面上任何教你當間諜的方法，都可以視為你玩人狼的攻略。

首先狼的優勢在哪裡呢?不論哪個版本的人狼有甚麼職業，狼的真正優勢是在於「情報」，因為狼從第一天開始，就知道整個場子裡，誰是狼，誰不是狼，只要不是狼的全都是敵人。所以他們知道誰是敵人，而村民方的占卜師，還需要一個個的查才會知道，所以狼在情報上，其實是比起占卜師更強。

狼的優勢是知道真實的情報，村民的劣勢是不知道真實的情報。如果沒有一些太離譜的職業存在的話，隨著遊戲的進行，狼所知道的情報大部分情況下都是不變的，而村民則會獲取更多的情報，例如透過占卜師找出哪些人不是狼，每晚被狼殺掉的村民也肯定不是狼。而愈接近真相，村民就愈有可能勝過狼。

不論有多少隻狼，每晚都只能殺掉一個村民，狼多了不會直接增加殺傷村民的能力。但是卻會增加他們擾亂情報的能力，狼在早上的功能，是靠說話去擾亂村民的投票和情報。但是只限於未發現的狼，因為已被發現的狼說甚麼都不會有人信。

故此，基本道理是，「真話」有利村民，不是真話的東西，包括任何被相信的「謊話」或者「沒有根據的猜測」有利狼。因為他們都只能擾亂村民的判斷，擾亂不了狼的判斷。有很多人玩村民的時候說謊或者亂說話，企圖去擾亂狼，其實是沒意義的，因為狼最重要的情報，就是誰是狼，而他已有了這情報，任何謊話對狼的擾亂遠不及對其他村民的迷惑，任何意圖欺騙狼的嘗試，只會導致村民受更大的壞影響。

村民的最大資產，第一是「任何真相」，例如占卜師即使占不到狼，也能夠知道其他村民的身份然後信任，而把懷疑目標減少。第二是「智慧」，村民的智商有別，有些村民很容易受煽動，有些村民則很冷靜不會受謠言或者一些沒根據的指控影響，高智商的村民可以從各種言詞的矛盾中，找出誰正在說謊以及在散佈謠言。

而狼的立場是村民的相反，首先他必須減少這場上的「真相」，也就是製造大量假情報，狼需要的是增加場上沒根據的猜忌，一旦任何真相能被證實，就要盡速的破壞他。一旦有任何謊話和謠言產生，就要盡量的擴大他。所以狼最好的機會，就是有村民對無辜的人（你是狼你知道誰是無辜）作出不負責任的指控的時候，狼就可以起鬨，支持這些發言形成主流輿論。只要是謊話和謠言，你一概支持或者想辦法令別人相信，當每次這導致了不好的結果，即，他們吊死了村民的話，村民就會開始對於討論失去信用，並開始懷疑所有人都是狼。

這正是你的目標，因為你的目標，是製造不信任，村民之間愈無法信任，就對狼愈有利，因為這也會引致占卜師浪費時間在別人上的機會增加。

而狼的目的，就是以減少情報為主，且殺占卜師，與其說是因為「他有特殊能力」，不如說是他有「真情報」這件事更危險。所以誰擁有更多的真情報，誰就是滅口的對象。如果大家的情報都差不多時，就殺看起來最聰明，最冷靜的村民，至於那些會受煽動，誤信謠言，胡亂指控人，甚至說謊的村民，也就是不了解「村民需要的是真相」的愚民，就要盡可能留著他們的性命，因為他們去到最後都會是狼的好朋友。狼的統治要成功，這些愚民是不可或缺的。

要記著，狼就是間諜，間諜的目的就是製造不信任，令村民們相信其他村民是狼，浪費他們的時間在懷疑那些無辜的人身上，去爭取時間讓你盡早解決更多聰明的人，當場上只剩下蠢人與你的時候，那就是狼勝利的時候。

表面上就係教你玩狼人
但有留意開香港政事既人就會睇到其他野...

一鍵留名

Ok....，我諗我明佢指咩

小女孩

邊個xxx邊個就係鬼